---
title: 给氧气的高数入门教程
date: 2025-09-09T22:32:30+08:00
draft: false
math: true
summary: 一篇高等数学入门教程，亦是我的学习笔记。
---

> 这是一篇献给我恋人的高等数学教程。为了适应他的基础，我为不少东西做了铺垫。当然，普通读者同样适合这篇文章。在我与她不断学习的过程中，这篇文章也会不断更新。

## 第一章 函数  

### 1.1 函数是什么  

函数是什么呢？对我而言，它像一个“指令清单”，负责把一个东西（数字，或者其它很多事物）变成另一个东西。这就是函数的本质。  

我们可以把这个东西叫做 **输入**（或参数、自变量），而把变换之后的结果叫做 **输出**（或函数值）。  

在数学里，我们常用类似 **f(x)** 的记号表示函数：  

- **f**：函数名（来自 *function*）  
- **x**：输入（自变量）  
- **f(x)**：函数作用后的结果（函数值）  

当然，f 只是一个常用的名字。我们还常用 g、h 等（按字母顺序），甚至 sin、log 这样的名字。  

#### 一个例子  

还记得这样的式子吗？  

$$
6x^2 - 12x - 18
$$  

这类式子通常叫做 **表达式**。它也可以写成一个函数：  

$$
f(x) = 6x^2 - 12x - 18
$$  

这意味着：  

- 函数名是 **f**  
- 输入是 **x**  
- 函数值是等号右边的表达式结果  

通常来说，如果表达式对输入没有特殊限制（比如 $\tfrac{1}{x}$ 限制 $x \neq 0$，因为分母不能为 0），那么 $x$ 就是一个实数。  

#### 什么是实数？  

实数包含 **有理数** 和 **无理数**。  

- 有理数：能写成分数形式，分子和分母是整数  
  - 正数： $7.12 = \tfrac{178}{25}$
  - 负数： $-11.03$  
  - 零： $0$  
- 无理数：不能写成分数  
  - $\pi$、$\sqrt{2}$  

与实数相对的是 **虚数**，它们通常由对负数开平方得到。比如：$\sqrt{-1} = i$  

但在初等高数里，我们通常不讨论虚数。  

#### 这个函数做了什么？  

回到刚才的函数：  

$$
f(x) = 6x^2 - 12x - 18
$$  

它的“指令清单”是：  

1. 输入一个 $x$  
2. 计算 $x^2$，再乘以 6  
3. 减去 $12x$  
4. 再减去 18  
5. 得到结果 $f(x)$  

由此可见：  

- 对于同一个输入，输出总是唯一确定的。  
- 因为函数的指令清单是固定的，执行多少次都不会变。  

这也是函数的重要性质。由此我们可以进一步引出集合与映射的概念（通常也是课本里的定义）。  


#### 形参与实参

在函数中，输入 $x$ 被称为 **形式参数**（这是计算机科学里的术语，在这里也很有用），简称 **形参**。它只是一个“代号”，用来在函数的指令清单里引用输入。它可以是任何字母。

> 注：输入、输出等都是计算机科学的术语。你在数学学习中最好使用 **自变量** 和 **函数值**。

在程序设计中，代号甚至常常是一个单词（为了方便阅读和理解代码）。而我的高中数学老师有时喜欢用 **t** 这个字母。因此，我们也可以把函数写作：

$$
f(t) = 6t^2 - 12t - 18
$$

它与写作 $f(x)$ 完全没有区别。这里的 **t** 也是 **形式参数（形参）**。

##### 实际参数（实参）

与 **形参** 相对应的是 **实际参数（实参）**。

* 当我们真正使用（计算机科学中叫“调用”）函数时，需要给它一个输入，这个输入就是 **实参**。
* 例如：我们把数字 **3** 输入给函数 $f$，就写作：

$$
f(3)
$$

这表明：你把 3 作为参数传递给了函数 $f$。
在计算机科学中，这个过程叫做 **传参**。

#### 举几个例子

##### 1. 实参是一个常数

输入 3：

$$
f(3) = 6 \times 3^2 - 12 \times 3 - 18 = 54 - 36 - 18 = 0
$$

##### 2. 实参是一个变量

实参也可以是一个变量。例如有一个变量 **a**，我们将它的两倍（2a）作为输入：

$$
\begin{aligned}
f(2a) &= 6 \times (2a)^2 - 12 \times (2a) - 18 \\\\
&= 6 \times 4a^2 - 24a - 18 \\\\
&= 24a^2 - 24a - 18
\end{aligned}
$$

即：

$$
f(2a) = 24a^2 - 24a - 18
$$

这里，我们用 **2a（实参）** 替换了所有的 **x（形参）**。

##### 3. 实参是一个更复杂的表达式

如果我们输入 **3x+5**：

$$
\begin{aligned}
f(3x+5) &= 6 \times (3x+5)^2 - 12 \times (3x+5) - 18 \\\\
&= 6 \times (9x^2 + 30x + 25) - 36x - 60 - 18 \\\\
&= 54x^2 + 180x + 150 - 36x - 78 \\\\
&= 54x^2 + 144x + 72
\end{aligned}
$$

即：

$$
f(3x+5) = 54x^2 + 144x + 72
$$

这里的 $3x+5$ 是一个 **实际参数**。
它和定义式 $f(x) = 6x^2 - 12x - 18$ 里的 **x（形参）** 不一样。

* 定义式里的 **x** 只是一个代号。
* 而传入的参数（例如 $3x+5$）才是真正的变量或表达式，代表“可能是很多数”的集合。

#### 一个练习

读到这里，我们来看看这样的问题：

> 如果 $f(x+1) = x^2 - 2x$
> 那么 $f(x) = ?$

#### 解答

题目告诉我们：

$$
f(x+1) = x^2 - 2x
$$

注意：这里的输入参数是 **x+1**，而不是单纯的 x。
这意味着，函数的“形参”被替换成了 $x+1$。

要找到 **f(x)**，我们就需要 **把 x+1 换回成普通的 x**。

##### 步骤 1：做一个代换

令：$t = x + 1$，则我们很容易得到 $x = t - 1$。

因此我们用 $t - 1$ 代换等号右边所有的 $x$，同时函数括号里的 $x+1$ 自然变成了 $t$：

$$
f(t) = (t-1)^2 - 2(t-1)
$$

##### 步骤 2：展开化简

$$
\begin{aligned}
f(t) &= (t-1)^2 - 2(t-1) \\\\
&= (t^2 - 2t + 1) - (2t - 2) \\\\
&= t^2 - 2t + 1 - 2t + 2 \\\\
&= t^2 - 4t + 3
\end{aligned}
$$

##### 步骤 3：还原回 f(x)

因为 $t$ 只是一个代号，所以我们就可以得到 $f(x) = x^2 - 4x + 3$。